\section{Введение}

Эта работа посвящена грамматике русского языка. Особенно трудным в грамматике для иностранцев, изучающих русский язык часто является категория вида у глаголов. Это особенность славянских языков, и правила, касающиеся её в основном уровне оказываются совсем простыми, но целое описание видовой системы русского языка, однако, во многих отношениях очень сложное. 

Сложности видовой системы в этой работе рассматриваются в контексте специфической синтаксической конструкции. Рассматриваем употребление видов глагола в так называемых инфинитивных предложений, которые представляют собой достаточно разнообразным языковым понятием. Выбор вида глагола в этих конструкций , прежде всего связан с модальными значениями высказываний и их правильным толкованием.

%Эта работа посвящена грамматике русского языка. В работе рассматриваются инфинитивные предложения с целью определить и описать употребление видов глагола в данного типа предложения с точки зрения некоторых модальных значений. Изучение предложений относится к области грамматика, называющейся синтаксис. Это раздел грамматики, изучающий соединения языковых единиц на смысловые целые. В языковые единицы входят, к примеру, слова, словосочетания, предложения и т. п. Эти понятия содержат в основные средства, которые \textit{непосредственно} служат для общения людей (АГ-80: с. 5). Любая передача мысли и информации основывается на синтаксических единицах (СОВ-10: с. \todo{check out}). Разновидности средств сообщения, их классификация и закономерности оформления разных конструкции --- именно предмет изучения синтаксиса. Поскольку предмет изучения в этой работы --- значения инфинитивных предложений, наша работа, вернее всего, относится именно к синтаксису.
%
%Вид глагола --- это грамматическая особенность славянских языков. В них, в том числе и в русском языке, большинство глаголов имеет два варианта, вариант совершенного вида (\textit{СВ}) и несовершенного вида (\textit{НСВ}). Вид глагола во многих отношениях соответствует грамматическому аспекту высказывания. Аспектуальность является одной из языковых универсалий. Однако употребление видов глагола не всегда просто даже носителям русского языка, тем более говорящим на русском языке, как на иностранном языке.
%
%Модальность --- это, помимо аспектуальности, одна из языковых универсалий. Всякие предложения или высказывания на любом языке имеют модальные значение, которые, кратко говоря, выражают отношение либо говорящего к сообщаемому, либо сообщаемого к действительности (АГ-80: с. 214). Способы передачи модальных значений разнообразны, грамматические, интонационные и т. п. мы будем обсуждать лишь некоторые из них подробнее нише в этой работе.

\subsection*{Структура работы}

В первой главе рассматривается видовая система русского языка. Изучаются типы видового противопоставления и значения, несомые совершенным и несовершенным видом. Во второй главе рассматривается предмет изучения этой работы --- инфинитивное предложение. Обсуждается определение данного типа предложения и рассматривается также некоторые близки к нему грамматические понятия. В третьей главе описываются некоторые типы употребления видов в инфинитивных предложений.